\documentclass[a4paper,12pt]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{breqn}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{natbib}
\usepackage{caption}
\usepackage{epigraph}
% usado pra pseudo-codigo
\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Input:}}
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Output:}}

\graphicspath{{./imagens/}}

% operacoes do SVM
\DeclareMathOperator*{\argmax}{argmax}  
\DeclareMathOperator*{\argmin}{argmin}  

\hypersetup{
	colorlinks=true,
	linkcolor=blue,
	urlcolor=red,
	linktoc=all
}

\newenvironment{dedication}
  {\clearpage           % we want a new page
   \thispagestyle{empty}% no header and footer
   \vspace*{\fill}% some space at the top 
   \itshape             % the text is in italics
   \raggedleft          % flush to the right margin
  }
  {\par % end the paragraph
   \clearpage           % finish off the page
  }

\usepackage{etoolbox}
    \makeatletter
    \newlength\epitextskip
    \pretocmd{\@epitext}{\em}{}{}
    \apptocmd{\@epitext}{\em}{}{}
    \patchcmd{\epigraph}{\@epitext{#1}\\}{\@epitext{#1}\\[\epitextskip]}{}{}
    \makeatother

\begin{document}


\frontmatter
\begin{titlepage}
	\centering
	{\scshape\LARGE Instituto de Matemática e Estatística \par}
	\vspace{1cm}
	{\scshape\Large Trabalho de Formatura Supervisionado\par}
	\vspace{1.5cm}
	{\huge\bfseries Análise de Sentimentos Aplicada à Política\par}
	\vspace{2cm}
	{\Large\itshape Lucas Romão Silva\par}
	\vfill
	Orientado por\par
	Prof. Dr. Roberto Hirata Jr. 

	\vfill

% Bottom of the page
	{\large \today\par}
\end{titlepage}

\begin{dedication}
À minha mãe, Claudete Romão Silva
\end{dedication}
\include{./capitulos/thanks}
\include{./capitulos/abstract}

\vspace*{\fill}
    \epigraph{A utopia está lá no horizonte. Me aproximo dois passos, ela se afasta dois passos. Caminho dez passos e o horizonte corre dez passos. Por mais que eu caminhe, jamais alcançarei. Para que serve a utopia? Serve para isso: para que eu não deixe de caminhar.}{Fernando Birri}


\tableofcontents

\mainmatter
\include{./capitulos/chapter01}
\include{./capitulos/chapter02}
\include{./capitulos/chapter03}
\include{./capitulos/chapter04}

\backmatter
\phantomsection

% bibliography, glossary and index would go here.
\addcontentsline{toc}{chapter}{Referências Bibliográficas}
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{references.bib}{}

\end{document}